\chapter{Testing e Valutazione sul campo dell'Usabilità}

\section{Unit Testing}

All'interno del progetto lo Unit Testing è stato implementato seguendo la metodologia \textbf{Black Box.} Per l'implementazione di suddetti test è stato utilizzato il framework di testing nativo di Flutter che segue il modello xUnit come richiesto dal committente.

\subsection{checkEmailAndPassword}

Questo metodo ha la funzione di verificare che l'email e la password inserite in fase di registrazione rispettino i criteri di dominio per poter essere considerate valide.\meskip
Analizziamo quelle che sono le classi di equivalenza con le quali andremo a realizzare il testing:

\subsubsection*{EMAIL}

\begin{itemize}
	\item A1: L'email rispetta il pattern dell'espressione regolare (classe valida)
	\item A2: L'email non rispetta il pattern dell'espressione regolare (classe non valida)
\end{itemize}

\subsubsection*{PASSWORD}

\begin{itemize}
	\item B1: La password contiene da 0 a 7 caratteri (classe non valida)
	\item B2: La password contiene da 8 a 16 caratteri (classe valida)
	\item B3: La password contiene più di 16 caratteri (classe non valida)
\end{itemize}\medskip

\noindent
Utilizziamo come criterio di copertura R-WECT (Weak Robust Equivalence Class Testing) il quale ci garantisce un buon grado di copertura evitando però la scrittura di molti test case. In definitiva, un buon compromesso rispetto ai criteri SECT e WECT.\meskip
Testiamo ogni classe un'unica volta escludendo le combinazioni di classi non valide, otteniamo 3 test cases: A1 x B1, A2 x B2, A1 x B3.

\begin{lstlisting}[language=Dart]
group('Test checkEmailAndPassword con R-WECT', () {
  // Caso 1: Email valida, password troppo breve
  test('Email valida e password troppo breve (A1, B1)', () {
    expect(checkEmailAndPassword('test@example.com', 'short'), isFalse);
  });

  // Caso 2: Email non valida, password valida
  test('Email non valida e password valida (A2, B2)', () {
    expect(checkEmailAndPassword('invalid-email', 'validPass1'), isFalse);
  });

  // Caso 3: Email valida, password troppo lunga
  test('Email valida e password troppo lunga (A1, B3)', () {
    expect(checkEmailAndPassword('test@example.com', 'thisPasswordIsWayTooLong'), isFalse);
  });
});
    \end{lstlisting}
\newpage
\subsection{checkPriceDifference}

Questo metodo verifica che nella creazione dell'Asta al Ribasso, il prezzo minimo sia minore del prezzo iniziale e che siano entrambi maggiori di zero.\meskip
Analizziamo le classi di equivalenza:

\subsubsection*{minPrice}

\begin{itemize}
	\item A1: Il prezzo minimo è maggiore di zero e minore di startingPrice (classe valida)
	\item A2: Il prezzo minimo è minore di zero (classe non valida)
	\item A3: Il prezzo minimo è maggiore di zero e maggiore di startingPrice (classe non valida)
\end{itemize}

\subsubsection*{startingPrice}

\begin{itemize}
	\item B1: Il prezzo iniziale è maggiore di zero (classe valida)
	\item B2: Il prezzo iniziale è minore di zero (classe non valida)
\end{itemize}\medskip

\noindent
Potremmo utilizzare anche per questo metodo, il criterio di copertura R-WECT. Chiediamoci però, cosa succederebbe se il prezzo minimo fosse un valore molto vicino allo zero?

Consideriamo quindi una tecnica in questo caso migliore per effettuare il testing, il criterio \textbf{Boundary Values}, ossia il criterio dei valori limite. In questo caso, il numero di test case è pari a 9.\meskip
Per ogni parametro andiamo a testare: Il valore minimo, appena sopra il minimo, appena sotto al massimo, valore massimo e un test case con tutti i valori medi.

\begin{lstlisting}[language=Dart]
class PriceValidator {
  static bool validatePrices(double minPrice, double startingPrice) {
    if (minPrice <= 0 || startingPrice <= 0) return false;
    if (minPrice >= startingPrice) return false;
    return true;
  }
}

group('Test dei valori limite per checkPriceDifference', () {
  // Test con valori medi
  test('Test 1: Valori medi', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, 100), true);
  });

  // Test per minPrice (mantenendo startingPrice costante a 100)
  test('Test 2: minPrice al minimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(0.01, 100), true);
  });

  test('Test 3: minPrice appena sopra il minimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(0.02, 100), true);
  });

  test('Test 4: minPrice appena sotto il massimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(98, 100), true);
  });

  test('Test 5: minPrice al massimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(99, 100), true);
  });

  // Test per startingPrice (mantenendo minPrice costante a 50)
  test('Test 6: startingPrice al minimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, 50.01), true);
  });

  test('Test 7: startingPrice appena sopra il minimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, 50.02), true);
  });

  test('Test 8: startingPrice appena sotto il massimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, 999.99), true);
  });

  test('Test 9: startingPrice al massimo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, 1000), true);
  });

  // Test aggiuntivi per casi non validi (per completezza)
  test('Test extra: minPrice negativo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(-1, 100), false);
  });

  test('Test extra: startingPrice negativo', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(50, -1), false);
  });

  test('Test extra: minPrice maggiore di startingPrice', () {
    expect(PriceValidator.validatePrices(100, 50), false);
  });
});
    \end{lstlisting}
\newpage
\subsection{checkNewOfferPrice}

Questo metodo verifica che il nuovo importo per un'offerta in Asta all'Inglese sia maggiore di zero e maggiore dell'ultima offerta.\meskip
Analizziamo le classi di equivalenza:

\subsubsection*{newAmount}

\begin{itemize}
	\item A1: La nuova offerta è maggiore di zero e maggiore della precedente (classe valida)
	\item A2: La nuova offerta è minore di zero (classe non valida)
	\item A3: La nuova offerta è maggiore di zero ma minore della precedente (classe non valida)
\end{itemize}

\subsubsection*{previousAmount}

\begin{itemize}
	\item B1: La vecchia offerta è maggiore di zero (classe valida)
	\item B2: La vecchia offerta è minore di zero (classe non valida)
\end{itemize}\medskip

\noindent
Utilizziamo il criterio di copertura R-WECT sopra citato. Andiamo ad effettuare i seguenti test cases: A1 x B1, A2 x B1, A3 x B1, A1 x B2. Il numero di test cases necessari sarà 4.

\begin{lstlisting}[language=Dart]
class OfferValidator {
  static bool validateOffer(double newAmount, double previousAmount) {
    if (newAmount <= 0 || previousAmount <= 0) return false;
    if (newAmount <= previousAmount) return false;
    return true;
  }
}

group('R-WECT Tests for Bid Validation', () {
  // Test Case 1: A1 x B1 (tutte le classi valide)
  test('Test Case 1 (A1 x B1): Nuova offerta valida e vecchia offerta valida', () {
    // newAmount > previousAmount > 0
    expect(OfferValidator.validateOffer(100, 50), true);
  });

  // Test Case 2: A2 x B1 (newAmount negativo)
  test('Test Case 2 (A2 x B1): Nuova offerta negativa', () {
    // newAmount < 0, previousAmount > 0
    expect(OfferValidator.validateOffer(-10, 50), false);
  });

  // Test Case 3: A3 x B1 (newAmount minore del precedente)
  test('Test Case 3 (A3 x B1): Nuova offerta minore della precedente', () {
    // 0 < newAmount < previousAmount
    expect(OfferValidator.validateOffer(40, 50), false);
  });

  // Test Case 4: A1 x B2 (previousAmount negativo)
  test('Test Case 4 (A1 x B2): Vecchia offerta negativa', () {
    // newAmount > 0, previousAmount < 0
    expect(OfferValidator.validateOffer(100, -10), false);
  });
});
    \end{lstlisting}
\newpage
\subsection{checkBaseAndRaiseThreshold}

Questo metodo verifica che nella creazione dell'asta all'inglese la base d'asta e la soglia di rialzo siano entrambi maggiori di zero.\meskip
Analizziamo le classi di equivalenza:

\subsubsection*{basePrice}

\begin{itemize}
	\item A1: La base d'asta è minore di zero (classe non valida)
	\item A2: La base d'asta è maggiore di zero (classe valida)
\end{itemize}

\subsubsection*{increaseThreshold}

\begin{itemize}
	\item B1: La soglia di rialzo è minore di zero (classe non valida)
	\item B2: La soglia di rialzo è maggiore di zero (classe valida)
\end{itemize}\medskip

\noindent
Utilizziamo il criterio di copertura \textbf{Boundary Values}, ossia dei valori limiti. Il numero di test cases è sempre 9.

\begin{lstlisting}[language=Dart]
class AuctionValidator {
  static bool validateAuctionParameters(double basePrice, double increaseThreshold) {
    if (basePrice <= 0 || increaseThreshold <= 0) return false;
    return true;
  }
}

group('Boundary Value Analysis Tests for Auction Parameters', () {
  // Test con valori nominali (il +1)
  test('Test 1: Valori nominali', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(100, 10), true);
  });

  // Test per basePrice (primi 4 test, mantenendo increaseThreshold costante)
  test('Test 2: basePrice al minimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(0.01, 10), true);
  });

  test('Test 3: basePrice appena sopra il minimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(0.02, 10), true);
  });

  test('Test 4: basePrice appena sotto il massimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(999.99, 10), true);
  });

  test('Test 5: basePrice al massimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(1000, 10), true);
  });

  // Test per increaseThreshold (ultimi 4 test, mantenendo basePrice costante)
  test('Test 6: increaseThreshold al minimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(100, 0.01), true);
  });

  test('Test 7: increaseThreshold appena sopra il minimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(100, 0.02), true);
  });

  test('Test 8: increaseThreshold appena sotto il massimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(100, 99.99), true);
  });

  test('Test 9: increaseThreshold al massimo', () {
    expect(AuctionValidator.validateAuctionParameters(100, 100), true);
  });
});
    \end{lstlisting}


\section{Valutazione dell'Usabilità sul campo}

La valutazione dell'usabilità sul campo si concentra sull'analisi del sistema \textbf{DietiDeals24} nel suo ambiente reale d'uso. Abbiamo utilizzato le stesse euristiche di Nielsen già applicate nella valutazione a priori, per verificare come il sistema supporti effettivamente l'esperienza utente, oltre a raccogliere feedback attraverso test pratici e analisi dei dati raccolti durante l'uso reale del prodotto.

\subsection{Obiettivi della valutazione sul campo}

L'obiettivo principale è verificare se i principi di usabilità previsti a priori siano effettivamente rispettati e se il sistema soddisfi le aspettative di usabilità degli utenti. Inoltre, si vuole identificare se emergono problematiche inattese nell'uso reale che non erano state rilevate nella fase precedente.

\subsection{Metodologia}

\subsubsection{Test con utenti reali}
Abbiamo selezionato un gruppo rappresentativo di utenti, inclusi venditori e acquirenti, che hanno utilizzato il sistema nel contesto reale. Le attività testate includono:
\begin{itemize}
    \item Registrazione di un account (sia come venditore che come compratore)
    \item Creazione e gestione di aste
    \item Ricerca di aste tramite filtri e parole chiave
    \item Partecipazione a un'asta attiva
    \item Modifica del profilo
\end{itemize}

\noindent
Durante i test, abbiamo monitorato:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tempo impiegato} per completare ogni attività
    \item \textbf{Numero di errori} commessi durante le operazioni
    \item \textbf{Feedback soggettivi} tramite questionari post-attività, per valutare il livello di soddisfazione e difficoltà percepite.
\end{itemize}

\subsection{Valutazione delle euristiche di Nielsen}

Di seguito riportiamo un'analisi euristica basata sui dati raccolti, confrontata con la valutazione a priori.

\subsubsection*{1. Visibilità dello stato del sistema}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stato previsto l’uso di alert e messaggi di conferma per garantire all'utente la visibilità dello stato del sistema.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} I test sul campo hanno confermato che i messaggi di conferma sono efficaci nel fornire feedback immediati. Tuttavia, alcuni utenti hanno riportato che i messaggi a volte sono troppo brevi o poco evidenti, soprattutto quando si verificano errori durante la partecipazione a un'asta. Nei log, abbiamo rilevato alcuni casi in cui gli utenti hanno ripetuto l'azione di invio dell'offerta perché non erano sicuri che fosse stata registrata correttamente.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Aumentare la durata o la visibilità dei messaggi di conferma, soprattutto in caso di errore.

\subsubsection*{2. Corrispondenza tra il sistema e il mondo reale}
\textbf{Valutazione a priori:} L'interfaccia è stata progettata per utilizzare un linguaggio semplice e comprensibile, evitando termini tecnici.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Gli utenti hanno apprezzato l'uso di un linguaggio chiaro, ma nei questionari alcuni hanno suggerito che la terminologia relativa alle diverse tipologie di aste potrebbe essere ulteriormente semplificata, soprattutto per gli utenti principianti.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Migliorare le spiegazioni delle tipologie di aste attraverso l'uso di tooltip o una breve guida introduttiva.

\subsubsection*{3. Controllo dell'utente e libertà}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stata prevista l'implementazione di dialog di conferma per annullare o confermare azioni critiche.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} I dialog di conferma sono risultati utili, ma alcuni utenti hanno segnalato che in certe operazioni, come la modifica del profilo o la cancellazione di un'asta, sarebbe preferibile avere opzioni di annullamento più visibili.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Aggiungere un'opzione "annulla" più evidente nei flussi di azione complessi.

\subsubsection*{4. Coerenza e standard}
\textbf{Valutazione a priori:} L'interfaccia era stata progettata utilizzando i componenti di Material Design, garantendo una coerenza nelle interazioni.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Non sono emersi problemi significativi di coerenza, e gli utenti hanno elogiato la familiarità dell'interfaccia, soprattutto quelli che avevano già esperienza con altre applicazioni basate su Material Design.

\subsubsection*{5. Prevenzione degli errori}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stato implementato un sistema di dialog per prevenire errori comuni.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Durante i test, abbiamo notato una riduzione significativa degli errori grazie alla presenza di dialog di conferma. Tuttavia, i log hanno mostrato che alcuni utenti hanno inserito offerte non valide in alcune aste, indicando che i controlli di input potrebbero essere migliorati.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Rafforzare i controlli di input nelle offerte e fornire messaggi d’errore più dettagliati.

\subsubsection*{6. Riconoscimento piuttosto che ricordo}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stato previsto l'uso di info button per aiutare gli utenti a riconoscere le funzionalità chiave, come la creazione di aste.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Gli info button sono stati utilizzati correttamente dagli utenti, ma alcuni hanno segnalato che potrebbero essere resi più visibili o interattivi per fornire maggiori informazioni in tempo reale.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Migliorare la visibilità degli info button e offrire spiegazioni più dettagliate in caso di dubbi.

\subsubsection*{7. Flessibilità ed efficienza}
\textbf{Valutazione a priori:} Il sistema era stato progettato per essere utilizzabile sia da principianti che da utenti esperti.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Gli utenti principianti hanno trovato l'interfaccia facile da usare, mentre gli utenti esperti hanno apprezzato la possibilità di utilizzare scorciatoie e funzionalità avanzate come i filtri. Tuttavia, alcuni suggeriscono l'aggiunta di funzionalità personalizzabili, come la possibilità di salvare le ricerche.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Aggiungere opzioni avanzate per gli utenti esperti, come ricerche salvate e scorciatoie personalizzabili.

\subsubsection*{8. Design estetico e minimalista}
\textbf{Valutazione a priori:} L'interfaccia era stata progettata per essere pulita e priva di elementi inutili.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} L'aspetto minimalista è stato molto apprezzato e non sono stati segnalati problemi di sovraccarico informativo.

\subsubsection*{9. Aiuto e documentazione}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stato previsto un sistema di aiuto e suggerimenti accessibile tramite info button.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} Gli utenti hanno trovato utile la documentazione disponibile, ma alcuni hanno suggerito di rendere più accessibili le guide per principianti, soprattutto in fase di registrazione e creazione delle prime aste.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Introdurre una guida interattiva per i nuovi utenti.

\subsubsection*{10. Gestione degli errori}
\textbf{Valutazione a priori:} Era stato previsto un sistema di alert con messaggi chiari.\\
\textbf{Valutazione sul campo:} I log hanno mostrato alcuni errori ripetuti, indicando che gli utenti non sempre capiscono la causa di un errore. Ad esempio, i messaggi relativi alle offerte non valide potrebbero essere più espliciti.\\
\textbf{Intervento suggerito:} Fornire spiegazioni più dettagliate nei messaggi di errore per evitare confusione.

\subsection{Conclusioni e raccomandazioni}

La valutazione sul campo ha confermato che molte delle previsioni fatte nella valutazione a priori sono state rispettate, garantendo una buona usabilità del sistema. Tuttavia, l'uso reale del prodotto ha evidenziato alcune aree di miglioramento, soprattutto in termini di visibilità dei messaggi di conferma, gestione degli errori e personalizzazione per utenti esperti.

